\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
\chaptermark{Introduction}


Le développement de modèles mathématiques en sciences naturelles
bénéficie d'avancées mathématiques qui permettent de vérifier le
caractère bien posé des équations, ou le bon comportement des solutions.
Une classe de modèles très prisés depuis quelques dizaines d'années sont
les modèles multi-échelles, dont l'étude concerne principalement les
modèles double-échelle. Dans ces modèles, on distingue deux dynamiques:
une d'échelle caractéristique \enquote{rapide} $\eps$ et l'autre
d'échelle $1$. Dans ce manuscrit, on s'intéresse essentiellement à une
sous-classe de ces modèles~: ceux dont la dynamique rapide est une
relaxation. Pour nos résultats, on s'inspire de méthodes développées
pour les problèmes dont la dynamique rapide est oscillatoire. 


Ces systèmes à relaxation rapide apparaissent en physique dans un cadre
fonctionnel de modèles cinétiques~\cite{bhatnagar.1954.model,
lemou.2008.new} ou dans certains systèmes dérivés de problèmes
non-linéaires~\cite{jin.1995.relaxation}. On les observe également en
dynamique des populations, e.g. dans~\cite{greiner.1994.singular,
auger.1996.emergence, sanchez.2000.singular, castella.2018.analysis}.
Les systèmes hautement oscillants sont également fréquents en physique.
Certains exemples sont présentés dans l'ouvrage de
référence~\cite[Chap.~I]{hairer.2006.geometric}, comme le modèle de
Hénon-Heiles~\cite{henon.1964.applicability} dans un contexte de
mouvements célestes, ou le problème de
Fermi-Pasta-Ulam-Tsingou~\cite{ford.1992.fermi} en théorie du chaos. On peut aussi étudier certains phénomènes
de dynamique quantique non-linéaires, tels que le modèle de
Klein-Gordon~\cite{bao.2012.analysis}, l'équation de
Schrödinger~\cite{grebert.2011.energy} ou le modèle de Wigner en milieu
périodique~\cite{crouseilles.2017.nonlinear, morandi.2011.wigner}.


La simulation de tels systèmes présente des défis particuliers, qui peuvent se ramener aux concepts de base des méthodes numériques de \textit{stabilité} et de \textit{convergence}. La stabilité consiste à déterminer une condition pour que la solution numérique soit bien définie, qu'elle ne diverge pas. La convergence trace un lien direct entre le coût de calcul et la précision de l'approximation numérique. Dans ce chapitre d'introduction, on introduit mathématiquement les modèles qui nous concernent, et on fait une brève description de leur comportement. À cet égard, on introduit deux exemples de systèmes \enquote{jouet} que nous suivrons tout au long du chapitre. Ensuite, on illustre les limitations des méthodes numériques de l'état de l'art, en introduisant certains concepts de convergence liés à la présence du paramètre~$\eps$. Enfin, on présente brièvement la contribution de ce travail de thèse, et on annonce le plan pour la suite du manuscrit. 


\input{./Presentation/comportement.tex}

\input{./Presentation/numerique.tex}

\input{./Presentation/contribution.tex}

% \input{./Presentation/numerique_general.tex}

% \input{./Presentation/etat_de_l-art.tex}




% \section*{Première section de l'intro}
% \addcontentsline{toc}{section}{Première section de l'intro}

% Lorem ipsum dolor sit amet, «~consectetuer~» adipiscing elit. Maecenas fermentum, elit non lobortis cursus, orci velit suscipit est, id mollis turpis mi eget orci. Ut aliquam sollicitudin metus. Mauris at sapien sed sapien congue iaculis. Nulla lorem urna, bibendum id, laoreet iaculis, nonummy eget, massa. Phasellus ullamcorper commodo velit. Class aptent taciti sociosqu ad litora torquent per «~conubia nostra~», per inceptos hymenaeos. Phasellus est. Maecenas felis augue, gravida quis, porta adipiscing, iaculis vitae, felis. Nullam ipsum. Nulla a sem ac leo fringilla mattis. Phasellus egestas augue in sem. Etiam ac enim non mauris ullamcorper scelerisque. In wisi leo, malesuada vulputate, tempor sit amet, facilisis vel, velit. Mauris massa est, sodales placerat, luctus id, hendrerit a, urna. Nullam eleifend pede eget odio. Duis non erat. Nullam pellentesque.

% \textbf{Une boite magique : }

% \boitemagique{Titre de la boite}{
% Praesent placerat, ante at venenatis pretium, diam turpis faucibus arcu, nec vehicula quam lorem ut leo. Sed facilisis, augue in pharetra dapibus, ligula justo accumsan massa, eu suscipit felis ipsum eget enim.
% }

% Laoreet iaculis, nonummy eget, massa. Phasellus ullamcorper commodo velit. Class aptent taciti sociosqu ad litora torquent per «~conubia nostra~», per inceptos hymenaeos. Phasellus est. Maecenas felis augue, gravida quis, porta adipiscing, iaculis vitae, felis. Nullam ipsum. Nulla a sem ac leo fringilla mattis. Phasellus egestas augue in sem. Etiam ac enim non mauris ullamcorper scelerisque. In wisi leo, malesuada vulputate, tempor sit amet, facilisis vel, velit. Mauris massa est, sodales placerat, luctus id, hendrerit a, urna. Nullam eleifend pede eget odio. Duis non erat. Nullam pellentesque.

% \textbf{Une boite simple : }
% \boitesimple{Mauris lorem quam, tristique sollicitudin egestas sed, sodales vel leo. In hac habitasse platea dictumst. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Sed sed lorem lacus, at venenatis elit. Pellentesque nisl arcu, blandit ac eleifend non, sodales a quam.}

% Laoreet iaculis, nonummy eget, massa. Phasellus ullamcorper commodo velit. Class aptent taciti sociosqu ad litora torquent per «~conubia nostra~», per inceptos hymenaeos. Phasellus est. Maecenas felis augue, gravida quis, porta adipiscing, iaculis vitae, felis. Nullam ipsum. Nulla a sem ac leo fringilla mattis. Phasellus egestas augue in sem. Etiam ac enim non mauris ullamcorper scelerisque. In wisi leo, malesuada vulputate, tempor sit amet, facilisis vel, velit. Mauris massa est, sodales placerat, luctus id, hendrerit a, urna. Nullam eleifend pede eget odio. Duis non erat. Nullam pellentesque.


